元潔瑩禪師語錄卷第七

嗣法門人智禪編

普說

洞山告香普說若論此事本自現成不假修為無容造作擬求轉遠趣向即乖亙古亙今了無向背所以道神光不昧萬古徽猷入此門來莫存知解知解者何乃意識偷心耳亦謂之世智辯聰教中尚且最忌況祖師門下故永嘉謂損法財滅功德莫不由茲心意識你看他世間多少好人向閻浮提有佛法世界被箇聰明伶俐心誤都道我知我解瞞過一生只如出世間人視身世如浮雲棄所重如敝屣心形易俗發足超方訪明師近高德所為何來莫不皆為曠大劫來迷頭認影生生死死輪迴不了底公案諸佛諸祖遞相出興開示悟入謂之一大事因緣若欲脫此輪迴生死參須真參悟須實悟不可認箇昭昭靈靈門頭戶底見聞覺知強作主宰底以為究竟此或曲盝床上老禿頭不得已要汝直下知有不向外求底初心方便如其執定將為是了何異認驢鞍橋作阿爺下頷不見楞嚴會上阿難認能推者為心世尊阿他認賊為千長沙和尚亦曰學道之人不識真只為從前認識神無量劫來生死本癡人喚作本來人果是真正道流必欲破此生死結元將平昔所知所解蘊籍得底一拋拋下放教百不知百不會如箇喫得飯的死人一般卻教生處熟熟處生瞠開兩眼捏定雙拳將通身一具骨節八萬四千毛竅併作一箇本參話頭頓在面前如遇著歷劫生冤家相似一扣扣定永不放捨亦如獨自秉一柄金剛王寶劍在百萬軍中求出路相似一切利害總莫管他稍若顧著些見則心弱膽怯不濟事也直把者見聞覺知底偷心揮教淨盡無餘不知喫飯不見穿衣不知行不知坐便是好時節也此時要知不可坐住耽著靜境恐其一切魔境喜樂悲哀隨念而入佛亦難救縱遇佛菩薩境現前也與一揮猛著精彩極力揮到措手不及處奮命一揮直教虛空粉碎大地平沉死去十分醒轉眼來不妨向見聞覺知裏呵呵一笑無事不了方知佛祖無有瞞人底道理古今善知識無有欺人底心行正所謂懸崖撒手自肯承當絕後再甦欺君不得始可與祖師門下解粘去縛敲枷打鎖有喫棒分如其自不努力無決定志無勇猛心似信不信如存若亡要他無量劫來猢猻子死業識心破輪迴念空到大休大歇大安樂田地不啻身在家庭而欲到帝京口說心不行終無可到底日子亦不可謂空境空心忘我忘物當為究竟縱空得心若淋過死灰一般忘得形似朽株槁木無二有甚用處縱爾一念萬年一劫萬劫至於八萬四千劫大定也不過是落空亡底外道魂不散底死人於此事上了沒交涉況復亦有未到他死灰槁木田地者無明現行念念不停識火交煎新新不住生大我慢不覺其非此喚作業鬼賊住若不真實體究一番打教徹去是自暴自棄自哄自瞞自甘沉淪喚作愚癡狹劣眾生向衣線下錯過時光錯到眼光落地之時心漏未盡毫釐差忒又不止千生萬劫錯過也待出頭來再欲真參實悟要了者箇生死業識知是幾時可惜可惜。

上方普說擊如意曰諸昆仲結制來一月已且道者箇還有許多禪道佛法麼還有許多凡情聖解麼還有許多惡知惡覺麼既總不得還向者裏安得箇名立得箇字麼所以古人道未得箇入處須得箇入處既得箇入處又須求箇出處始乃安閒不居惑地達磨老祖來我東土為法求人九載嵩山三拜而起只接得箇斷臂老子此是第一箇不受或底樣子也今人信根淺薄一向情見識測浪走前塵朝三暮四逐外馳求空增迷悶看他古宿一蹋到底的大梅參馬大師問如何是佛大師云即心是佛便去住山後大師令僧問見箇什麼道理便住此山梅云大師向我道即心即佛僧云近日大師佛法又別也梅云作麼生別僧云又道非心非佛梅云者老漢惑亂人未有了日在任他非心非佛我只管即心即佛此是第二箇不受惑底樣子也金陵玄則禪師從青峰會下往參法眼眼問甚處來則云青峰來眼云青峰有何言句則云學人問如何是學人自己他道丙丁童子來求火我便會得眼云你作麼生會則云丙丁屬火火來求火如將自己覓自己也眼云恁麼會又爭得則云某甲只與麼未審和尚如何眼云你問來與你道則理前問眼云丙丁童子來求火則於言下大悟方始休歇獲大總持此是不自欺枉底第三箇樣子也又僧問歸宗如何是佛宗云我向汝道恐汝不信僧云和尚誠言焉敢不信宗云即汝便是進云如何保任宗云一翳在眼空花亂墜僧從此悟入你且道者僧悟得箇甚麼又不見水潦禮馬祖問如何是佛法大意祖便一蹋潦起來呵呵大笑曰百千法門無量妙義向一毫頭識得根源去後來上堂每云自從一喫馬師蹋直至於今笑不休有老宿尚不肯放過道何不更與一蹋諸昆仲大凡參禪只要掀翻窠窟截斷命根儻若些些識漏未盡總是倚草附木再或悠悠洋洋縱有一知半解不過走到三家村裏覓箇茅菴破院便恁麼虛度一生了也汝等從今發廣大心奮決定志參須真參悟須實悟閻羅老子不管你聰明久立珍重。

打七普說山棲草搆多寡同居莫不皆為痛念生死以求決擇以結同志同期妙悟同出生死同至誠同精進乃為得也今一七完昏沉散亂尚未清楚便要放一放參若是真為生死者那裏分晝分夜分七分五一日不明便一日過不去如何一期還未動頭便見一箇箇鬆鬆懈懈如此參禪學道也大難在山僧向在方外多見此輩初發心本無為究竟生死之念不過見禪師名目好聽也入眾參禪打坐先幾日還有些精彩及至過了一七二七三七便恁麼挨過了至於一兩期疲疲搭搭日久歲深叢林裏混得熟不思深進一箇體面心放不下半青半將箇強作主宰底茫茫業識以謂是了便道我是禪師今見眾兄弟不畏深山清苦動經千百里跋涉來此箇箇都有些氣息以故山僧監了一七昨借古人策進偈云學道如鑽火逢煙未可休直待金星現歸家始到頭如此明白還亂打之遶也教是參禪底衲僧誠可恥也古人痛念此事朝不眠夜不睡設出種種計較或不敷床凳或不展被單或足不離地或以頭觸柱或引錐自刺或懸梁柱經行或以禿鍼刺股甚至於食纔接氣身不求煖脅不至蓆節食卯齋拚一生不學佛法拚一生做箇癡呆漢畢竟要者著子明白種種磨鍊種種自勵豈有他哉只期了證了悟慶快平生而已不是以一機一境一箇歡喜為自足者所以古云成辦此事須是生鐵鑄就底漢子始得豈欺人哉況今箇箇離了師長父母拋了至恩至愛至放不下者也教放下來此山中莫是為三餐薄粥兩箇普梆麼莫是為一碟虀半盞冷豆渣麼大家檢點檢點看還知慚媿麼結制已是半月去了看你們一期完了做得箇什麼出堂再到他日做得箇什麼出山悠悠洋洋只恐向後遇著舊知舊識還是舊日底一箇無知痛癢漢耳可惜可惜天寒珍重。

因事普說夫屬招提者眾僧共有之物也禪堂者眾僧辦道之處也結制者為曠劫來生生死死路頭不明結束身心之所設也既入堂已工夫不能成片故又有結甲打七剋期取證之舉山僧向在林下竊見叢林不體先聖垂範假眾僧結制打七之名以為取利肥身之券化檀越夜供謂之放忝殊不知此是減滅佛祖慧命之肇也若以暮夜小食豐隆為得計何不移於日用普心事眾無所匱給得不謂之滿足菩提行耶凡人一切昏懵愚濁莫不皆以飲食過分蔽塞妙明故良家子弟善教導者食必有節睡必以時況出世間人心期至道以無大不大底一件事不得了悟不能廢寢忘餐而反暮夜取口食豐隆矯意亂神豈為得計古人雪山麻麥攴命衣取蔽形穴處巖棲刳情泯智年三歲四動經莫紀律中嘗謂過中食令餓鬼聞碗缽聲咽中火起故飲食之多有妨道業近今時弊夜餐豐饒餖飣煎煮猶盛午齋大家喫了昏沉瞌[目*充]磨遣不去如跳神舞鬼的一般轟轟儱儱一七又是一七不覺一期便了哄得一起無正因底閒神野鬼一箇瞌[目*充]醒來作一首偈念一首詩也道悟了或體面心放不下底如猜謎一般一猜猜著一則公案一箇歡喜便道我無疑了及至日久歲深從前些須境界一點滋味也無被無面目辣手腳漢一搊搊住卻去不得又重新參重新究此還是不肯自欺自瞞底真丈夫只有一種自昧心底瞎禿不求深進胡揮亂霍高譚闊論以謂無敵於天下者一盲引眾肓相牽入火坑誤賺他無限初心好人墮野狐隊中以故山僧每見真正道流不能透脫又有大志氣不啻倒懸之憂如出諸己每嘗痛切有言凡建叢林立法幢僧堂如意四事無虧不在暮夜豐隆貴在心清神肅猛力話頭自應廢寢忘餐剋期了辦不見古人聞鄰壁暮夜碗缽聲乃嘆曰減佛正法五百年難道彼亦不成辦道業乎雖然如是肇公有云夫談真則逆俗順俗則違真違真故迷性而莫返逆俗故言澹而無味緣使中人未分於存亡下士拊掌而弗顧山僧今此無味之談但可與智者道而弗可與愚夫言恐其未分於存亡而撫掌弗顧者亦多矣珍重。

垂語

猛火聚中因甚不藏。

既到寶山因甚空手而歸。

腳跟點地底因甚不知下落。

鼻孔遼天底因甚被人穿卻。

有口有舌底因甚道不得。

離卻行在坐臥作麼生行履。

啞子話古今是何章句。

春來草自青因甚朽木不芳。

智有窮幽之鑒古哲因甚不辨劫灰。

神有會物之功今人因甚觸境茫然。

盡大地是箇無孔鐵槌試問諸人在椎內在椎外。

佛身無為不墮諸數因甚又有三十二相。

上無佛道可成下無眾生可度底人因甚喚作無慚媿漢。

威音已前且道者片田地是什麼人作主。

代語

師居匡廬垂問八則眾下語不契嵩旭禪師徵問請師復荅

問五老峰鎮日團圞商量何事代曰近日王令稍嚴(徵)商量不無阿那箇側耳親聞。

荅患聾作麼。

問聲不是聲即今水流風動喚作什麼代不可為人更下註腳(徵)水流風動且從秖如雲散水流去寂然天地空又作麼生。

荅吽吽。

問無功之功功不虛棄因甚土木瓦石不成道果代太平無朕兆(徵)土木瓦石不成道果只如塵說剎說又作麼生。

荅許你親見作家來。

問有功之功功皆無常因什又教參禪學道代若將未歸意說與欲行人(徵)參禪學道固屬功勳秪如禪道淨盡又向何處辨伊端倪。

荅三十棒自領出去。

問高高山頂立底人因甚下不得代不遊花下路(徵)坐著即不堪設若按下雲頭又將何處措置他。

荅著槽廠去。

問深深海底行的人因甚出不得代豈肯戀芳叢(徵)要出也不難設若海枯水涸又教他向何處蹲身。

荅通途藏不得遍界絕遮攔。

問深宮不宿草店不居如何是此人住處代行不越戶坐不當堂(徵)深宮草店固不安棲若也渠無國土何處逢渠。

荅○會麼。

問有一人千萬人中不背一人有一人千萬人中不向一人阿那箇堪承磨琢代敏手無廢器離文便喪淳(徵)雕琢一任只如不向一人不背一人底人還解喫飯也無。

荅適來有人恁麼問已打趁出了也。

建安國主六問上百丈瑞老和尚值已入滅一初禪師請師代荅

問洞山得雲巖寶鏡三昧以此荷法即應以此建立宗旨何又別設五位君臣豈三昧不足以盡施張耶。

師荅云莫謗洞山好。

問百丈一日不作一日不食大師既當主位還效古人親躬作務也無。

荅不將家醜外人揚。

問古人插一莖草建梵剎已竟了心子今豎一指為百丈湧起重重樓閣大師還在裏許住也無住則隨人起倒不住則荒卻祖院孤負來意了也。

荅有勞道用。

問人死留名豹死留皮未審虛空消殞留箇什麼。

荅獨露大雄峰。

問人飲水則知冷煖為甚柳眼垂青桃腮呈笑覿面不見喚作瞎漢得麼。

荅不許夜行投明須到。

問了心子有顆無價寶珠出賣又不作貴賤不得語默請師酬價若道得即置之雄峰絕頂而作供養道不得收入無盡藏。

荅誰敢埋沒。

石田上座問

鯤化鵬眼在魚化龍鱗在生化死何在。

師荅云通途無影象遍界不曾藏。

饑者易為食渴者易為飲藥山化主因甚不受甘贄錠金。

荅寧知魚腹劍要斬不乎人。

悟了同未悟歸家尋舊路未審早晚從那邊來。

荅日出海門東扶桑最先照。

蹔時不在如同死人為復是已悟人底事未悟人底事。

荅大唐天子不肚饑。

賊不打貧兒家臨濟因甚見僧便喝德山見僧便棒。

荅知恩者少負恩者多。

僧請益七問

暗中樹影水底魚蹤明眼人因甚不見師。

荅循途亡侶伴密室不挑燈。

是法住法位因何象王之膽不定局。

荅黃河九曲。

離匣寶劍為斬不平因何臨濟吹毛揮佛祖。

荅寰中天子敕塞外將軍令。

犀因翫月紋生角象被雷驚花入牙意作麼生。

荅鷺翻荷葉雨麥秀捲簾風。

古德云心月孤圓光吞萬象因何被天狗食卻半邊。

荅法出好生。

惟此一事實餘二則非真因甚有三玄五位。

荅將謂闍黎兩眼明。

明遠座主參問

芭蕉因甚聞雷而長。

師曰腐草逐流螢。

磁石為甚見銕疾上。

師曰貓兒愛捉鼠。

鵠非洗白烏非染成各有原由為甚虎生豹子。

師曰南地橘北地枳。

椒花係是天資物因甚女人摩觸繁螽如是。

師曰榮辱不隨無馬客是非偏向有錢家。

一切人造業被閻羅老子賞罰秪如閻羅王還有罪過也無。

師曰都城紙貴。

僧請益鏡清八問

時至草菴無一物為什卻有盈餘。

師曰平蕪盡處碧天寬。

盡乾坤不出一剎那今時人向什麼處辯明。

師曰錯過也不知。

無神通菩薩為甚麼蹤蹟難尋。

師曰家裏無奴婢。

辨得親疏底人為什卻被親疏不肯。

師曰猩猩草鞋。

明知生是不生之理為甚卻被生死之所流轉。

師曰葫蘆浪裏顛。

機緣

僧問如何是向道莫去師曰長安竟日無人到曰如何是歸來背父師曰月沉滄海沒西東。

僧問如何是救即雙目不睹師曰動絃別調曰如何是不救則形影不彰師曰葉落驚秋。

僧問牛頭未見四祖為甚百鳥啣花師曰國富自民殷曰見後為什麼不啣花師曰人貧兼智短。

僧問清淨本然云何忽生山河大地師曰我家是廣陵曰秪如純清絕點時如何師曰我者裏無者閒家具曰便恁麼去時如何師曰客作漢。

僧問如何是翻身一句師曰虛空[跳-兆+孛]跳曰正翻身時如何師曰粉碎髑髏曰翻身後如何師曰山上雲澗下水。

師拔蘿蔔次有僧問學人誦金剛經不明四相乞師指示師曰你那裏人曰湖廣師曰此是我相復指蘿蔔曰你那裏有者箇麼曰有師曰此是人相復曰者箇喚作什麼曰蘿蔔師曰此是眾生相若喚作蘿蔔入地獄如箭速道速道僧擬議師曰此是壽者相僧喜躍作禮而退。

僧問作麼生是沿流不止問如何師曰倚天長劍逼人寒如何是真照無邊說似他師曰大地血淋淋如何是離相離名人不稟師曰可惜許秪如吹毛用了急須磨又作麼生師打曰者驢漢打殺千百箇有什麼罪過直打出方丈。

僧問至道無難唯嫌揀擇還揀擇是不揀擇是師曰山僧有口秪堪喫飯。

清侍者請益三種滲漏師曰莫管滲漏不滲漏你自己事作麼生曰不守自己師曰此是見滲漏曰受用活鱍鱍師曰此是情滲漏脫體道一句來曰萬機收不得一句豈能該師曰此是語滲漏清擬進語師連拳打出。

僧持穀山中也和尚垂問夜半一天紅日朗為甚天明依舊黑漫漫請師代師曰石虎產麒麟泥牛吞玉象。

師過新昌洞山已任西堂與眾謙讓不做主人師曰釋迦老子生下便手指天地道唯我獨尊任曰智度直下承當又將和尚置甚麼處師曰全得汝力。

僧問如何是死句師曰者是拄杖子如何是活句師曰跌作三千段如何是位師曰泥牛眠古井如何是機師曰石虎入羊群如何是機不離位師曰弄潮人在潮中死如何是離位之機師曰一箭過新羅僧拜起侍立師伸手索曰還有麼僧無語師便打。

師一日到省建安王請會方坐定王曰儒書中唯上智與下愚不移適來商略俱不暢快請師教之師舉首笑曰殿下會麼王曰不會師曰會則上智與不會則下愚不移王沉吟連點首笑曰妙妙少間齋次王又曰適早一僧從雨中來不肖問他從什麼處來他道從雨空裏來不肖曰秪如傾湫倒嶽又作麼生來其僧無語不肖曰好與三十棒可當也無師云者僧聻王曰當時去也師曰三十棒教誰喫。

雪日問僧雪覆大千還有不白處也無僧曰有師曰作麼生是不白處僧曰杲日當軒師曰未在僧曰和尚又作麼生師曰乾坤無朕跡大地沒蹤山。

師在天台眠石師與破闇師廊下論三量師從傍過眠把住曰正要箇同流論三量師豎起拳曰者是那一量俱無對師拂袖曰將謂同流。

師在崆峒同眾圍爐次一僧問古德曰火爐頭有箇無賓主話請兄布施師曰到我舉也未僧罔措復問師曰我為汝眉毛落了幾莖克歸曰燒卻了也師曰道我眉毛在什麼處歸打一掌師曰又道燒卻了連掌掌出。

弁山老和尚舉僧問洞山蛇咬蝦蟆因緣問師曰為甚救即雙目不睹師曰瞎山曰不睹已是瞎了師曰今日也不得孤負和尚隨呈頌二首救即雙目不睹頌曰王人夢破一聲雞古鏡臺前不展眉徹曉任教紅日冷不將白髮混塵泥不救即形影不彰頌曰玉鼎調寬四海寧干戈不動自昇平凌煙傑閣煙籠曉任運相將不得名。

一日堂中打鐘山問眾曰什麼聲一僧云鐺山曰說得道理好一僧云寂山曰說得道理好又問師師曰說得道理好山打一竹篦。

圍爐次山舉古德曰火燄為三世諸佛說法三世諸佛立地聽問眾畢師從外至山復舉問師曰他等都道不得你來分析看師躬前問訊曰贛城紙貴一狀領過別有顧問再乞垂慈山打一火箸師便出。

一日大雪山問正恁麼時如何師曰迥然無異色山曰日出後如何師曰那更有蹤出。

常住牛死山垂問曰既是常住底牛因甚死了師曰懶耕祖翁田地豈拖今世犁耙復頌曰懶耕祖翁田地豈拖今世犁耙好笑黃頭碧眼羊車鹿車牛車。

山示寂後師送龕至弁山回寓濟生菴有小西天數梵僧至謂通佛法余中丞與眾居士請師勘過師豎起一指梵僧豎兩指師畫○相梵僧於中添一點師以手抹卻梵僧以手點胸曰都說者箇心那師謂眾曰莫被他謾好。

師謁天童悟和尚與數起新到人事次童問汝等都是那裏一僧曰某甲在浮山住靜童曰山也是動底住箇什麼靜僧無對童顧師師曰動也動也便禮拜童打一棒次日石車禪師自金粟來覲天童到客樓相看乃曰汝諸公為老人來者為朝海來者師曰也有為老人來者也有為朝海來者車曰且道觀音菩薩在什麼處師鳴指一下曰只是不許作道理會車便掌曰誰不知汝是弁山來底師曰識甚好惡。

一日挑萬工池有僧號鹽梅者欲與師說話不得忽在後高聲喚曰那禪師看腳下師轉頭曰一日到夜不知蹋殺多少梅便喝師曰還亂叫。

師問僧本分事如何僧曰昨日今朝師曰未在僧曰未在什麼處師曰昨日今朝又問賓即不問如何是主師曰今夜不荅話曰不落正偏請師道一句師曰沒者閒工夫。

僧問新年頭人人都遊山未審妙峰頂作麼生遊師曰何不問山僧僧擬重舉師劈胸一拳曰古佛過去久矣僧禮拜師直打出又僧進問善財童子參德雲比丘七日不見因什在別峰相見師曰古路草漫漫僧便拜師曰你見箇什麼道理便拜僧擬開口師亦打出熊百子居士入山師曰侍者因甚不先通知士曰嘗聞古尊宿有護法檀越入山土地神預報師曰妖不勝德士沉吟復問如何是非非想處師曰居士家中有人相喚又問如何是此君軒師曰何得當面昧卻士曰莫就是主人公麼師曰正是奴兒婢子。

僧問文殊七佛之師因甚出女子定不得師曰昨日天晴進曰罔明因甚出得師曰今朝下雨。

虎巖主拂參問急切相投句請師通一音師曰天曉無覓處曰恁麼則新豐無絃韻虎巖也解拈師曰歸家莫問程巖便拜師曰偏處不逢玄中不失秪如正位作麼相見巖側身拱立師便歸方丈巖歸客位明日師問秪如金鳳不棲無影樹澄潭豈墜於紅輪又作麼生巖曰丹山生鸑鷟鐵象產麒麟師休去。

師過法昌冰鑒禪師問如何是金針師曰若將耳聽終難會昌曰如何是玉線師曰夜半繡鴛鴦天曉無蹤跡昌曰如何是妙峰孤頂師曰打殺老僧不向你道昌曰必要更道師曰任從滄海變終不與君通昌曰秪如別峰一句又作麼生師曰大家在者裏。

僧問古德曰紅塵堆裏即是山居和尚為什麼隱山師曰舉眼盡是兒孫事進曰古德一生不見人時如何師曰何處孤負汝進曰隱山是不隱山是師曰分身兩處看。

僧問從上公案即且置只如透網金鱗如何下釣師曰無者閒工夫進曰恁麼則辜負學人去也師曰可惜不知恩曰誰是知恩者師曰大地沒饑人僧便作禮。

黃白峰居士謁師問曰久響和尚及至到來卻又不見師曰甚處去也士曰遍界不曾藏師曰又道不見士復曰諸佛未出世鼻孔遼天出世後音信杳然和尚出世後如何師曰滿眼滿耳絕消息士曰如何是洞山無孔笛師良久曰聞麼士曰白峰無孔笛聲高會者稀幸遇知音者故向洞山吹師曰如何是白峰無孔笛士亦良久師曰少有知音士遂歸客位復至師曰死水不藏龍活水龍不住龍在什麼處士曰和尚見麼師曰念汝新到且坐喫茶隨盤桓數日以偈辭師曰寶鏡堂前面目親眉毛傳得老師心逢人銕蒺藜相贈說是新豐最上珍師以偈贈曰古殿風高萬象寒海天雲樹雪漫漫雙雙鳥履衝陽燄自是心安境亦安。

元潔瑩禪師語錄卷第七終

元潔瑩禪師語錄卷第八

嗣法門人智祥編

拈古

舉僧問長慶有問有荅賓主歷然無問無荅時如何慶曰怕爛卻那僧問睦州有問有荅賓主歷然無問無荅時如何州曰相逢盡道休官去林下何曾見一人。

師曰二老較儉不較奢洞山但向道心不負人而無慚色。

舉黃檗示眾云汝等諸人盡是噇酒糟漢與麼行腳何處更有今日還知大唐國裏無禪師麼時有僧問秪如諸方匡徒領眾為什麼卻道無禪檗曰不道無禪秪是無師。

師曰黃檗雖則眼蓋乾坤氣吞寰宇要且太煞嘮嚷還有知黃檗落處的麼良久曰險。

舉百丈每上堂有一老人常隨眾聽法眾退老人不退丈問汝何人也曰吾非人也於過去迦葉佛時曾住此山因學人問大修行人還落因果也無某甲對曰不落因果遂五百生墮野狐身今請和尚代一轉語貴脫狐身丈曰問來乃問大修行人還落因果也無丈曰不昧因果老人言下大悟作禮曰某甲已脫野狐身住在山後敢乞依亡僧事例丈合維那白椎告眾食後送亡僧眾驚異食後丈領眾至山後巖下以杖挑出一死野狐乃依法火葬。

師曰叢林盡道不落墮因果不昧脫因果洞山敢道饒你總不恁麼道亦未嘗脫得他野狐身在且道利害在甚麼處貪觀天上月失卻手中橈。

舉梁山觀禪師因僧問家賊難防時如何山曰識得不為冤曰識得後如何山曰貶向無生國裏曰莫是他安身立命處麼山曰死水不藏龍曰如何是活水龍山曰興波不作浪曰忽然傾湫倒嶽時如何山下座把住曰莫教溼卻老僧袈裟角。

師曰家清顯孝子國戰有謀臣當時梁山只少一著且道少那一著良久曰休瞌睡。

舉雲居膺禪師上堂曰如人將三貫錢買一隻獵犬秪解尋得有蹤蹟的忽遇羚羊挂角莫道蹤蹟氣息也無僧問羚羊挂角時如何居曰六六三十六曰挂角後如何居曰六六三十六僧舉似趙州州曰雲居師兄猶在僧便問羚羊挂角時如何州曰九九八十一挂角後如何州曰九九八十一僧曰請和尚指示州曰新羅新羅。

師曰一人高高山頂立要下下不得一人深深海底行要出出不得好各與二十拄杖何故一對無孔鐵鎚。

舉仰山坐次大禪佛翹一足云西天二十八祖亦如是唐土六祖亦如是天下老和尚亦如是某甲亦如是山下禪床打四藤條後到霍山自云集雲峰下四藤條天下大禪佛參霍山云打鐘著禪便走去。

師曰霍山當時待他恁麼道便好捺倒亦只打四下管教者漢更疑三十年去在。

舉僧問趙州狗子還有佛性也無州曰無僧曰上至諸佛下至螻蟻皆有佛性狗子為甚卻無州曰為伊有業識任著云錯又僧問狗子還有佛性也無州曰有僧曰既有因甚又鑽入者皮袋裏州曰為他知而故犯著云錯。

師曰浩浩商量者極多錯會者不少洞山要與趙州老人相見下得兩錯未審諸人如何與洞山相見。

舉玄沙和尚示眾曰深山懸巖千年萬年人跡不到處還有佛法也無若道有喚甚麼作佛法若道無佛法卻有不到處。

師曰恁麼說話可惜狼藉。

舉趙州問南泉知有的人向甚處去泉曰山前檀越家作一頭水牯牛去州曰謝師荅話泉曰昨夜三更月到窗雲峰曰南泉若無後語洎被打破蔡州徑山曰雲峰老人失卻一隻眼殊不知只因後語當下打破蔡州。

師曰雲峰看樓打樓徑山因孔著楔若約衲僧眼目敢保俱未夢見在且道洞山有甚長處良久曰獅子不食鵰殘俊鶻不打死兔。

舉藥山晚參不點燈乃垂語云我有一句子待特牛生兒即向汝道時有僧便出云特牛生兒也秪是和尚不道山喚侍者將燈來其僧抽身入眾。

師曰藥山要此話行拗直作曲者僧看孔著楔快便難逢仔細看來大家不了洞山亦有一句子待露柱生兒即向你道或有僧出云露柱生兒也秪是和尚不道但向道我也情知你在鬼窟裏作活計。

舉丹霞訪龐居士值靈炤攜籃洗菜便問居士在否炤放下籃霞又問居士在否炤提籃便行霞便回炤歸舉似居士士曰丹霞聻炤曰當時便去也士曰赤土塗牛妳。

師曰丹霞點即不到靈炤到即不點龐公雖則冷眼難瞞也只見得一半檢點將來各與二十拄杖何故洞山門下賞罰分明。

舉趙州一日遇一婆子問云什麼處去婆曰偷趙州筍去州曰忽遇趙州時如何婆便一掌州休去。

師曰都道當仁不讓誇他婆子好手誰知正晝問金須讓趙州老漢。

舉僧問智門祚禪師蓮花未出水時如何門曰蓮花僧曰出水後如何門曰荷葉。

師曰言無展事語不投機。

舉僧問淨眾信禪師蓮花未出水時如何眾曰菡萏滿池流僧曰出水後如何眾曰葉落不知秋。

師曰承言者喪滯句者迷。

舉九峰滿禪師問新到近離什麼處曰閩中峰曰遠涉不易曰不難動步便到峰曰有不動步者麼曰有峰曰爭得到者裏僧無對峰以拄杖趁下。

師曰為人為徹殺人見血固是九峰一片熱腸可惜者僧不善為客勞煩主人若是箇衲僧但道大似不曾行腳管取者棒別有分付。

舉芭蕉徹禪師因僧問云有一人不捨生死不證涅槃師還提攜也無徹曰不提攜曰為甚不提攜徹曰山僧麤識好惡天童覺禪師曰若有問長蘆便和聲打為甚如此我從來不識好惡。

師曰芭蕉雖識好惡大似醉後添杯要活者僧不得天童不識好惡是則驅耕奪食雖活者僧未免傷鋒犯手若有問新豐但向道利劍不斬死漢若是箇衲僧管取別有生涯。

舉魯祖山寶雲禪師嘗見僧來便面壁南泉聞曰我尋常向師僧道向佛未出世時會取尚不得一箇半箇他恁麼地驢年去在玄覺拈云為復唱和語不肯語。

師曰不可更為蛇畫足也。

舉秀大師偈曰身似菩提樹心如明鏡臺時時勤拂拭勿使惹塵埃六祖曰菩提本無樹明鏡亦非臺本來無一物何處惹塵埃。

師曰秀師海底揚塵六祖空中畫彩仔細看來也是徐六擔板何故不見道我王庫內無如是刀。

舉世尊因長爪梵志索論義預約曰我義若墮當斬首以謝世尊曰汝義以何為宗志曰我以一切不受為宗世尊曰是兒受否志拂袖而去行至中途有省乃歎曰我義兩處負墮是見若受負門處麤是見不受負門處細一切人天二乘不知我義負墮處惟有世尊諸大菩薩知我義墮回至世尊前曰我義兩處負墮故當斬首以謝世尊曰我法中無如是事汝當回心向道於是五百徒眾一時投佛出家證阿羅漢果。

師曰開口成雙橛無言落二三還有為外道相救者麼維那請師代外道如何免得負墮師代曰待世尊云你以何為宗便好向道一釣便上不惟截斷世尊絡索亦免後來鑽龜打瓦那云世尊是一切智人也須救取始得師代世尊云你於我佛法中作得一箇外道。

舉溈山示眾曰老僧百年後向山下作一頭水牯牛左脅下書五字曰溈山僧某甲此時喚作溈山僧又是水牯牛喚作水牯牛又是溈山僧喚作甚麼即得仰山出禮拜而退。

師曰子承父業幸有仰山若是箇當仁不讓的但以手作牽鼻勢曰皈依佛皈依法管教聞者見者鼻痛三日。

舉百丈謂眾日併卻咽喉脣吻道將一句來溈山曰卻請和尚道丈曰不辭向汝道恐已後喪我兒孫五峰曰和尚也須併卻丈曰無人處斫額望汝問雲巖巖曰某甲有道處請和尚舉丈便舉巖曰和尚今有也丈曰喪我兒孫。

師曰三個老漢恁麼酬對且道還有優劣也無若道有春色無高下若道無花枝有短長洞山亦道一句只是不許作道理會若作道理會喪我兒孫拈拄杖便歸方丈。

舉風穴上堂曰若立一塵家國興盛野老顰蹙不立一塵家國喪亡野老安貼。

師曰風穴將十方常住一片田地開兩路門頭與人較奢論富美則美矣簡點將來少些大人氣象洞山則不然卓拄杖曰蕩蕩皇風成一片不知何處有封疆。

舉雲居因僧問僧家畢竟如何居曰居山好僧禮拜居曰你作麼生會曰僧家畢竟於善惡生死逆順境界其心如山不動居乃打曰孤負先聖喪我兒孫又問旁僧你作麼生會曰僧家畢竟眼不觀玄黃之色耳不聽絲竹之聲居曰孤負先聖喪我兒孫。

師曰雲居好片穩密田地等閒道一句子無一點玄妙道理又爭怪者二僧錯會或有問新豐僧家畢竟如何向道居山好待僧禮拜便問伊作麼生會擬開口便棒打出亦復問旁僧你作麼生會待伊開口亦打出驀召眾云大眾且道是同是別還有定當得出的麼時有僧出禮拜起師便棒曰辜負先聖喪我兒孫。

舉弁山久默禪師室中示眾云趙州鬥劣不鬥勝文遠輸卻胡餅一箇弁山今日鬥勝不鬥劣時有僧曰我是獅子山曰我是文殊僧曰我是釋迦山曰猶是山僧七代孫。

師曰趙州弁山二老雖則眼空宇宙只在輸嬴勝劣裏著倒不能坐斷天下人舌頭洞山今日也豎箇義未審諸人如何相委良久曰我害癡西堂率眾禮拜師便起身。

舉鏡清問靈雲混沌未分時如何雲云露柱懷胎清云分後如何雲曰如片雲點太清裏清云秪如太清還受點也無雲不對清云恁麼則含生不來也雲亦不對清云直得純清絕點時如何雲曰猶是真常流注清云如何是真常流注雲曰似鏡常明清云向上還有事也無雲曰有清云如何是向上事雲曰打破鏡來與子相見天童覺和尚云分與未分玉機夜動點與不點金梭暗拋直得一色純清未是十成安穩且道打破鏡來向什麼處相見清秋老兔吞光後湛水蒼龍蛻骨時。

師曰天童古佛大似花裏呈春化工巧手直饒臨摹得出轉失本真若是打破鏡來相見端的未得在試問諸仁畢竟作麼生是打破鏡來相見的時節良久一齊打散歸方丈。

舉仰山一日有梵僧從空而至山曰近離甚處僧曰西天山曰幾時離彼僧曰今早山曰何太遲生僧曰遊山翫水山曰遊戲神通則不無佛法須還老僧始得僧曰特來東土禮文殊卻遇小釋迦遂出梵書貝多葉與山作禮乘空而去自此號小釋迦。

師曰仰山被梵僧塗污一上梵僧被仰山當面熱瞞簡點得出許伊貝一隻眼。

頌古

世尊初生。

纔出娘胎露一機風景不似太平時直饒傾盡天河水難洗從前是與非。

陞座。

遲遲春日麗融和簇簇飛花度薜蘿將謂東風收拾盡不知狼藉幾何多。

拈花。

家私狼藉不堪珍卻又無端假賣春怪俏頭陀微一笑不知賺殺幾多人。

未離兜率已降皇宮。

不道太平家業喪誰論弱水羽毛傾日頭只見東邊出知是黃河幾度清。

達磨見武帝。

瑤琴一曲舊來長逐逐東風鼓畫堂夜靜天街人睡穩又隨流水渡瀟湘江波一葦兮春光媚野熊耳獨坐兮秋色盈腔。

僧辭趙州州曰有佛處不得住無佛處急走過僧云恁麼則不去也州云摘楊花摘楊花。

有佛處不得住荊棘園林蕃鐵樹無佛處急走過攛掇泥牛拽水磨恁麼則不去也囉囉哩哩哩哩囉阿呵呵摘楊花解笑還他老作家。

盤山上堂云三界無法何處求心。

謂鏡生花難足信云牛無角轉為淆誰人解笑盤山老平地無端更喫交。

百丈再參。

馬師奮迅鎚轟然塗毒鼓非惟三日聾直下雙眉瞽從此門風大展開兒孫箇箇亡規矩咄。

百丈野狐。

老人不落百丈不昧獅子驚群瞎驢成隊風遞薔薇別院香雨過青山如潑黛。

打破醬甕。

故園透出一枝紅忙煞鄰家滿院蜂可惜枝頭無限意徒教狼藉在東風。

僧問百丈如何是奇特事丈曰獨坐大雄峰僧禮拜丈便打。

祖印高提正令威雄峰獨坐鼓風雷堪憐多少風塵客開眼堂堂被活埋。

黃檗在百丈開田歸丈云運闍黎開田不易檗云隨眾作務丈云有煩道用檗云爭敢辭勞丈云開得多少田地檗將鋤築地三下丈便喝檗掩耳而出。

拈來一枝無孔笛彼此相將無隱匿一曲長歌帶月歸瀟湘幾度令人憶。

夾山參船子。

三寸離鉤毒鼓震三橈劈面全機盡雖然瞥爾點頭歸未免令人成話柄不話柄月滿華亭萬水悠風清夾嶺千峰靜。

僧哭上百丈法堂。

就裏藏鋒覿面呈雄峰忒煞為人深一時埋卻無回互千古令人話轉新。

百丈普請鋤地一僧聞鼓聲笑歸。

叢林好箇慣家流得意濃時俏莫儔不是堂前雙眼碧看伊何處販楊州。

僧問百丈超禪師某甲今日辭去或有人問和尚說什麼法向他道什麼超云但道大雄山頂上虎生獅子兒。

月挂松蘿影半籠秋波隱隱話難窮一聲漁笛煙霄裏透出雲山幾萬重。

凌行婆見浮杯。

春到園林草木菲時人那識箇中機黃鸝上苑歌聲滑紫燕梁間語更微音落落草葳葳山花無限東風裏漁笛新腔駐夕暉。

雲居膺禪師示眾云如隻獵犬尋得有蹤跡的忽遇羚羊挂角莫道蹤蹟氣息也無僧問羚羊挂角時如何膺云六六三十六日挂角後如何膺曰六六三十六其僧舉似趙州州曰雲居師兄猶在僧便問羚羊挂角時如何州曰九九八十一曰挂角後如何州曰九九八十一僧曰請和尚指示州曰新羅新羅。

六六三十六九九八十一唐言到彼岸梵語波羅密翻也翻了譯也譯出教海禪河沒處安還應分付甌峰頂石橋畔兩箇沒巴鼻的白拈老賊咄。

龍牙參翠微臨濟。

將軍帶甲走邊營三尺逢人密密擎一帶封疆渾把住從教得喪競頭爭。

興化擯維那。

青天雲蘸碧潭空匝地轟雷鼓黑風驟雨漫漫沉巨浸幾人知是看飛龍。

永明慧日禪師云意絕思惟鑒徹十方之際佛不說法聞通無盡之音。

摩訶迦葉強猶知不二維摩枉措辭萬水千山窮不徹一鉤新月畫娥眉。

石門徹禪師僧問年窮歲盡時如何徹云東村王老夜燒錢。

東村王老夜燒錢開得脣來便了然不似石人衫子破挂人齒頰被人嫌。

牛頭未見四祖時天人送供百鳥啣花見後杳無消息。

春律灰飛管秋飆葉落桐近看花更好不似去年紅。

婆子請趙州轉藏。

雲飛石壁山僧色風落寒潭水畫眉最喜上林清興鳥聲聲啼在綠楊枝。

女子出定。

文殊伎倆特甚罔明卻也瞞頇可笑瞿曇女子兩兩各不成雙須領略謾惆悵霧鎖晴空連嶽秀風拖白練帶煙長。

殃崛救產。

由來彼此盡懷胎怪云聖語兩和諧了事衲僧聞舉著好將黃面一坑埋一坑埋謾疑猜昨夜東風來嶺畔鳥啼花笑滿山隈。

夜半正明。

宮漏沉沉玉枕寒禁門深鎖未排班簾垂夜閣香銷永獨露臺前古鏡顏。

天曉不露。

太陽日午正三更雙眼離婁也合盲鶖子律陀徒有智到來罔象自分明。

洞山掇退果卓。

拄天拄地黑如漆位轉功該眼似眉謾向太虛分兩岸一毫頭上覆須彌。

洞山示眾言無展事語不投機乘言者喪滯句者迷。

大唐國裏打鼓新羅鬧市談禪好笑雲門扇子[跳-兆+孛]跳三十三天。

藏身處沒蹤蹟沒蹤跡處莫藏身。

丹桂不能籠玉兔碧潭豈肯墜蒼龍金烏昨夜懸西嶺炤見扶桑那畔紅。

石頭示眾云言語動用沒交涉藥山云非言語動用亦沒交涉頭云我者裏針劄不入山云我者裏如石上栽花。

合浦珠含碧藍田玉吐香波斯無著處滿使銕船裝。

僧問雲居僧家畢竟如何居云居山好。

僧家畢竟居山好一曲臨風無不了自是柴扉久不關落花滿地從風掃。

僧問雲居六戶不明時如何居曰不涉緣曰向上事如何居云慎者不護。

黃金殿上無人候白玉階前絕往回幾度春風飛不到從教門徑冷生苔。

僧問曹山朗月當空時如何山曰猶是階下漢僧曰請師接上階山曰月落後來相見。

朗月當空故問津曹山直指禁庭深直教月落來相見要接威音那畔人。

僧問曹山清銳孤貧乞師拯濟山曰闍黎近前來銳近前山曰清源白家酒三盞喫了猶道不沾唇。

黃金沉卻佃官錢故慨孤貧乞見憐最毒曹山人面虎相逢笑臉使瞋拳。

玄沙見三人新到自打普請鼓三下卻歸方丈新到具威儀了亦去打普請鼓三下卻入僧堂久住白師云新到輕欺和尚師云打鐘集眾勘過眾集新到不赴師令侍者去喚新到纔至法堂卻向侍者背上拍一下云和尚喚汝侍者至師處新到便歸堂久住乃問和尚何不勘新到師云我與汝勘了也。

須彌南畔日頭落北俱盧州正五更最苦好是新羅客矇矓猶在夢中行。

僧問洞山和尚教學人行鳥道未審如何是鳥道山云不逢一人曰如何行山曰直須足下無私去曰秪如行鳥道莫便是本來面目麼山云闍黎因什麼顛倒曰什麼處是學人顛倒山云若不顛倒因甚認奴作郎曰如何是本來面目山云不行鳥道。

不行鳥道猶沉轍縱步行來亦轉迂踏斷石橋南岸柳自然寥廓出通塗。

僧問同安丕禪師如何是和尚家風安云金雞抱子歸霄漢玉兔懷胎出紫微曰忽遇客來將何秪待安云金果早朝猿摘去玉花脫後鳳啣歸。

簾垂黃閣煙籠曉鳳入蒼梧夜未闌莫謂客來亡款待玉花金果滿盤餐。

僧問同安志禪師凡有言句盡落今時學人上來請師直指安云目前不現句後不迷進云如何是向上事安云迴然不換標的即乖。

古洞雲深夜寂寥玉人慵肯坐清霄等閒唱出聲前韻自別宮商角徵調。

洞山不安僧問和尚病還有不病者麼山云有曰不病者還看和尚否山云老僧看他有分曰和尚看他時如何山云老僧看他時則不見有病。

相逢不識夜更闌就位忘功海嶽寒拈卻髑髏三尺暗碧天雲外不相干。

長爪梵志索論義。

口縫未開成話墮那堪刺腦入膠盆爭如善便觀韜略不動纖塵立赤旛。

從漪到西院。

陷虎機深不轉眉當陽誰許正眸窺縱饒獨脫羅籠手未免遭他腦後槌休辨別謾狐疑不動干戈全勝俟綸巾羽扇任相隨。

僧問梁山如何是祖師西來意山云莫亂道。

烈燄叢中標月指電華影裏露光芒未開口縫親拈得始信梁山舌廣長。

見見之時見非是見(四句)。

古鏡菱花不照春漚花影裏若為真自從尚父歸西伯誰更江頭把直綸。

知見立知即無明本(四句)。

溪西雞齊啼屋北鹿獨宿南泉兩株松多福數莖竹林靜境猶閒山空雲愈肅堪嗟世上人幾箇忘機軸。

圓覺居一切時不起忘念(八句)。

簾外風輕來燕雀池邊沙暖宿鴛鴦年前幾隊穿花蝶只見飛來逐晚香。

清淨行者不入涅槃(二句)。

白雲深處不曾居豈肯將身伴草廬嘗到洛陽花社裏笑看潘閬倒騎驢。

法身。

昨夜露柱喫一跌曉來燈籠痛不徹須彌控訴妙高王直至於今笑不歇。

涅槃四生。

生生。

春林花茂艷陽天李白桃紅在處妍野老昇平無活計村歌社舞樂堯年。

不生生。

澄澄虛碧鎖寒空湛湛秋光景愈溶莫謂玉人沉夜永等閒歌舞月明中。

生不生。

花開花卸本無情雲去雲來孰謂真大用繁興元戀朕縱橫那復有纖塵。

不生不生。

木人不打新羅鼓石女停篙拄銕船折角泥牛吞卻月三更紅日黑漫漫。

般若無知無所不知。

懷胎石女不梳頭古鏡塵埋獨倚樓卻笑嬋娟無禁拒年來年去下滄洲。

黃龍三關。

我手何似佛手拈起須彌倒走若是獅子之兒定不落人窠臼。

我腳何似驢腳放開頂門一著可憐眼內無筋往往被人穿卻。

人人有箇生緣玄沙不出飛猿未動腳跟薦得已遭紅線抽牽。

正偏五位。

正中偏古殿光騰未兆前鳥雞啄破無明卵炤徹東方萬八千。

偏中正法法頭頭無少剩森羅萬象絕纖塵誰能更把空王令。

正中來龜毛兔角謾安排出沒本能該世界豈同諸類混塵埃。

兼中至妙用無私靡不備箇中本自絕參商擬議直教髑髏碎。

兼中到有無今古不相到泥牛撞倒乳香幢直至而今不得號。

功勳五位。

金殿蕭蕭玉漏沉何妨御轂展經綸瑤階襲襲香風遞六國陶然總是春　　向。

一點忠心奉紫宸乾乾終日已忘誠紫微廊下抽身過那見從前染汙人　　奉。

珊瑚枝上月沉西水底燈花爛熳時露柱燈籠頻斫額爭看石虎夜生兒　　功。

風搖遠岸虛含碧雨洗長空煙黛濃吳越相看收不得和雲飄散玉霄峰　　共功。

擊碎玄關鳥道虛寥然風物冷除除銕牛罷耕空劫地到此休誇罔象圖　　功功。

曹山三墮。

髏墮。

蹤跡溪山近悠然曠邈哉任教頭角異渾不帶纖埃。

隨墮。

山色雲間媚水聲花下肥騰騰遊歷遍何嘗得點歸。

尊貴墮。

闤闠不相識天涯絕比鄰位焉隆化育端自不知名。

汾陽三訣。

第一訣衲僧難辨別春風百草頭無端渾漏洩。

第二訣吹毛光照雪嘉州大象寒陝府牛喫跌。

第三訣萬里關河截泛起生銕船倒載西江月。